%!TEX root = ../../MBNWSkript.tex
\subsection{Partielle Ableitung} % (fold)
\label{sub:partielle_ableitung}

\paragraph{Ziel} % (fold)
\label{par:partielle_ableitung-ziel}
Differentialrechnung für Funktionen $f:D^{\subseteq \mathbb{R}^n} \to \mathbb{R}^m$.\\
Betrachte zunächst den Fall $m=1$, d.h. $f:D^{\subseteq \mathbb{R}^n} \to \mathbb{R}, \vec x = \left(\begin{smallmatrix}
	x_1\\x_2\\\vdots\\x_n
\end{smallmatrix}\right) \mapsto {\color{blue}\underbrace{\color{black}f(x_1, x_2, ..., x_n)}_{\in \mathbb{R}}}$
% paragraph ziel (end)

\subsubsection{Definition} % (fold)
\label{ssub:partielle_ableitung-definition}
\fbox{
\parbox{\columnwidth}{
	Sei $f:D^{\subseteq \mathbb{R}^n} \to \mathbb{R}$ eine Funktion, $\vec a \in \overset{0}{D}$.
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item $f$ heißt in $\vec a$ \underline{partiell differnzierbar nach $x_j$} ($j \in \{1, 2, ..., n\}$), falls \[
			\frac{df}{dx_j}(\vec a) := \lim_{x_j \to a_j} \frac{f(a_1, ..., a_{j-i}, x_j, a_{j+1}, ..., a_n)-f(a_1, a_2, ..., a_{j-1}, a_j, a_{j+1}, ..., a_n)}{x_j-a_j} \in \mathbb{R}
		\]existiert. In diesem Fall heißt $\frac{df}{dx_j}(\vec a)$ die \underline{partielle Ableitung} von $f$ in $\vec a$ nach $x_j$.\\
		Schreibe $d_jf(\vec a)$ statt $\frac{df}{dx_j}(\vec a)$.
		\item Falls $f_{x_j}(\vec a)$ für alle $j=1, ..., n$ existiert, so heißt $\overset{\textcolor{blue}{\downarrow Nabla}}{\nabla}f(\vec a) := \text{grad} f(\vec a) := \begin{pmatrix}
			f_{x_1}(\vec a)\\f_{x_2}(\vec a)\\\vdots\\f_{x_n}(\vec a)
		\end{pmatrix} \in \mathbb{R}^n$ der \underline{Gradient} von $f$ in $\vec a$.
		\item $f$ heißt \underline{partiell differenzierbar} (auf $D$), falls $f_{x_j}(\vec a)$ für alle $j=1, ..., n$ und alle $\vec a \in D$ existieren.
	\end{enumerate}
}}
% subsubsection definition (end)

\subsubsection{Berechnung von $f_{x_j}(\vec x$} % (fold)
\label{ssub:partielle_ableitung-berechnung}
Betrachte die Funktion $h_j:x_j \mapsto f(\textcolor{blue}{\overbrace{\color{black}x_1, ..., x_{j-1}}^{Konstanten}}, x_j, \textcolor{blue}{\overbrace{\color{black}x_{j+1}, ..., x_n}^{Konstanten}})$, wobei $x_1, ..., x_{j-1}, x_{j+1}, ..., x_n$ als Konstanten angesehen werden, und leite $h_j$ nach $x_j$ ab.
% subsubsection berechnung_von_ (end)

\subsubsection{Beispiele} % (fold)
\label{ssub:partielle_ableitung-beispiele}
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
	\item $f:\mathbb{R}^2\to\mathbb{R}, f(x_1, x_2) := x_1^2x_2+2x_1x_2-x_1+3x_2 \\\Rightarrow f_{x_1}(x_1, x_2) = 2x_1x_2+2x_2-1, f_{x_2}(x_1, x_2)=x_1^2+2x_1+3 \\\Rightarrow f \text{ partiell differenzierbar, } \nabla f(x_1, x_2) = \begin{pmatrix}2x_1x_2+2x_2-1\\x_1^2+2x_1+3\end{pmatrix} \in \mathbb{R}^2$
	\item $f: \mathbb{R}^2 \backslash\{\vec 0\}\to \mathbb{R}, f(x_1, x_2) := \frac{1}{x_1^2+x_2^2} \\\Rightarrow f_{x_1}(x_1, x_2) := \frac{-2x_1}{(x_1^2+x_2^2)^2}, f_{x_2}(x_1, x_2) = \frac{-2x_2}{(x_1^2+x_2^2)^2}\\\Rightarrow f \text{ partiell differenzierbar, } \nabla f(x_1, x_2) = -\frac{2}{(x_1^2+x_2^2)^2}\begin{pmatrix}x_1\\x_2\end{pmatrix}$
	\item $f:\mathbb{R}^3\to\mathbb{R}, f(x, y, z) := e^{-x}\cdot\sin(y)+z^2 \\\Rightarrow f_x(x, y, z)=-e^{-x}\cdot\sin(y)\\\hspace*{14pt} f_y(x, y, z) = e^{-x}\cdot \cos(y)\\\hspace*{14pt} f_z(x, y, z) = 2z\\\hspace*{14pt}\nabla f(x, y, z) = \left(\begin{smallmatrix}-e^{-x}\cdot\sin(y)\\-e^{-x}\cdot\cos(y)\\2z\end{smallmatrix}\right)$
	\item $f:\mathbb{R}^n\to \mathbb{R}, f(\vec x) := \|\vec x\|^2 = x_1^2+...+x_j^2+...+x_n^2\\\hspace*{12pt}\Rightarrow f_{x_j}(\vec x)=2x_j\hspace*{12pt}\Rightarrow \nabla f(\vec x) ) \left(\begin{smallmatrix}2x_1\\2x_2\\\vdots\\2x_n\end{smallmatrix}\right)=\underline{2\vec x}$
\end{enumerate}
% subsubsection partielle_ableitung-beispiele (end)

\subsubsection{Geometrische Interpretation der partiellen Ableitung} % (fold)
\label{ssub:partielle_ableitung-geometrische_interpretation_der_partiellen_ableitung} Sei $f:D^{\subseteq \mathbb{R}^2}\to \mathbb{R}$ eine Funktion, partiell differnzierbar in $\vec a \in \overset{0}{D}$.\\
$f_{x_1}(\vec a)$ = "`Steigung der Tangente an Graph ($f$) im Punkt $(\vec a, f(\vec a))$ in Richtung $\vec v = \left( \begin{smallmatrix}1\\0\end{smallmatrix} \right)$"'\\
$f_{x_2}(\vec a)$ = "`Steigung der Tangente am Graph($f$) im Punkt $(\vec a, f(\vec a))$ in Richtung $\vec v = \left( \begin{smallmatrix}0\\1\end{smallmatrix} \right)$"'\\
Steigung der Tangente in beliebige Richtung $\vec v$ mit $\|\vec v\| = 1$? siehe Skizze~\ref{fig:partielle_ableitung-geometrische_interpretation_der_partiellen_ableitung}
\begin{figure}[ht!]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=6cm]{Analysis/PartielleAbleitung/GeomInterpretationDerPartAbl}
	\end{center}
	\caption{Skizze}
	\label{fig:partielle_ableitung-geometrische_interpretation_der_partiellen_ableitung}
\end{figure}
% subsubsection partielle_ableitung-geometrische_interpretation_der_partiellen_ableitung (end)

\subsubsection{Richtungsableitung} % (fold)
\label{ssub:partielle_ableitung-richtungsableitung}
\fbox{
\parbox{\columnwidth}{
	Sei $f:D^{\subseteq \mathbb{R}^n} \to R$ eine Funktion, $\vec a \in \overset{0}{D}$.
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item Sei $\vec v \in \mathbb{R}^n, \|\vec v\| = 1$. Falls $\frac{df}{d\vec v}(\vec a) := \lim_{t\to 0}{\frac{f(\vec a + t\vec v) - f(\vec a)}{t}}\in \mathbb{R}$ existiert, so heißt $\frac{df}{2\vec v}(\vec a)$ die \underline{Richtungsableitung} von $f$ in $\vec a$ in Richtung $\vec v$. Schreibe auch $d \xrightarrow[v]{} f(\vec a)$ oder $f \xrightarrow[v]{} (\vec a)$ statt $\frac{df}{d\vec v}(\vec a)$.
		\item $d \xrightarrow[v]{} f(\vec a)$ = "`Steigerung der Tangente am Graph($f$) im $(\vec a, f(\vec a))$ in Richtung $\vec v$ "'.
		\item Für $\vec v = \vec e_j = \left(\begin{smallmatrix}0\\\vdots\\0\\1\\0\\\vdots\\0\end{smallmatrix}\right) \leftarrow j$ hat man $d \xrightarrow[e_j]{}f(\vec a) = f_{x_j}(\vec a)$\\\phantom{}[d.h. $f_{x_j}$ = "`Richtungsableitung in Richtung $\vec e_j$"']
		\item Ist $f$ partiell differenzierbar (auf $D$) und sind $f_{x_1}, ..., f_{x_n}$ stetig, so gilt:
		\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
			\item $d \xrightarrow[v]{} f(\vec a) = (\nabla f(\vec a))^{T\textcolor{blue}{\leftarrow\text{Transponierte}}} \cdot \vec v$
			\item Falls $\nabla f(\vec a) \neq \vec 0 : d \xrightarrow[v]{} f(\vec a)$ ist maximal, wenn $\vec v$ in die gleiche Richtung wie $\nabla f(\vec a)$ zeigt, d.h.
			\begin{itemize}
				\item $\nabla f(\vec a)$ zeigt in Richtung des steilsten Anstiegs von $f$ in $\vec a$.
				\item $\nabla f(\vec a)$ zeigt in Richtung des steilsten Abstiegs von $f$ im Punkt $\vec a$.
			\end{itemize}
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
}}
% subsubsection partielle_ableitung-richtungsableitung (end)

\subsubsection{Beispiele} % (fold)
\label{ssub:partielle_ableitung-beispiele-2}
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
	\item TODO
	\item TODO
\end{enumerate}
% subsubsection partielle_ableitung-beispiele-2 (end)

\centerline{\line(1,0){100}}

\subsubsection*{Der Fall $m \geq 1$} % (fold)
\label{ssub:partielle_ableitung-der_fall_m_geq_1}
Betrachte jetzt wieder Funktionen $f:D^{\subseteq \mathbb{R}^n} \to \mathbb{R}^m, \vec x \mapsto f(\vec x) = \begin{pmatrix}f_1(x_1, ..., x_n)\\\vdots\\f_m(x_1, ..., x_n)\end{pmatrix}$
% subsubsection partielle_ableitung-der_fall_m_geq_1 (end)

\subsubsection{Definition} % (fold)
\label{ssub:partielle_ableitung-definition-2}
\fbox{
\parbox{\columnwidth}{
	Für $f:D^{\subseteq \mathbb{R}^n} \to \mathbb{R}^m$ Funktionen, partiell differenzierbar, $\vec a \in \overset{0}{D}$ heißt die Matrix $Df(\vec a) \in \mathbb{R}^{m\times n}$ mit $(i, j)$-tem Eintrag $\frac{df_i}{dx_j}(\vec a)$ ($i=1, ..., m; j=1, ..., n$) die \underline{Jacobi-Matrix} oder \underline{Funktionalmatrix} von $f$ in $\vec a$. Man schribt auch $J_f(\vec a)$ statt $Df(\vec a)$.
}}
% subsubsection partielle_ableitung-definition-2 (end)

\subsubsection{Beispiele} % (fold)
\label{ssub:partielle_ableitung-beispiele-3}
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
	\item TODO
	\item TODO
\end{enumerate}
% subsubsection partielle_ableitung-beispiele-3 (end)

\subsubsection*{Höhere partielle Ableitungen im Fall $m = 1$} % (fold)
\label{ssub:partielle_ableitung-hoehere_partielle_ableitungen_im_fall_m_is_1}
Sei $D \subseteq \mathbb{R}^n$ offen, $f:D \to \underline{\mathbb{R}}$ partiell differenzierbar $\rightsquigarrow$ Können $f_{x_j}$ als Funktion $D \to \mathbb{R}$ auffassen ($j=1,2,...,n$).
% subsubsection partielle_ableitung-hoehere_partielle_ableitungen_im_fall_m_is_1 (end)

\subsubsection{Definition} % (fold)
\label{ssub:partielle_ableitung-definition-3}
\fbox{
\parbox{\columnwidth}{
	Sei $D \subseteq \mathbb{R}^n$ offen. Eine partiell differenzierbare Funktion $f:D \to \mathbb{R}$ heißt
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item \underline{stetig partiell differenzierbar}, falls $f_{x_j}$ stetig ist für alle $j = 1, 2, ..., n$.
		\item \underline{zweimal partiell differenzierbar}, falls die zweiten \underline{partiellen Ableitungen} $f_{x_ix_j}:= (f_{x_i})_{x_j}$ für alle $i, j = 1, 2, ...$ existiert.\\
		\hspace*{8pt}\textcolor{blue}{$\rotatebox[origin=c]{90}{$\Rsh$}$erst partiell nach $x_i$ differenzierbar, dann partiell nach $x_j$ differenzierbar.}\\
		Man schreibt auch $d_{x_j}d_{x_i}f$ oder $d_jd_if$ oder $\frac{d^2}{d_{x_j}d_{x_i}}$ statt $f_{x_ix_j}$.
		\item \underline{zweimal stetig partiell differenzierbar}, falls alle $f_{x_ix_j}$ ($i, j = 1, ..., n$) existiert und stetig sind.
	\end{enumerate}
}}
% subsubsection partielle_ableitung-definition-3 (end)
\paragraph{Anmerkung} % (fold)
\label{par:partielle_ableitung-anmerkung}
Analog kann man $k$-fach partielle Ableitungen und $k$-fach (stetige) partielle Differenzierbarkeit definieren.
% paragraph partielle_ableitung-anmerkung (end)

\subsubsection{Beispiel} % (fold)
\label{ssub:partielle_ableitung-beispiel}
TODO
% subsubsection partielle_ableitung-beispiel (end)

\subsubsection{Definition} % (fold)
\label{ssub:partielle_ableitung-definition-4}
\fbox{
\parbox{\columnwidth}{
	Sei $f:D^{\subseteq \mathbb{R}^n}\to \mathbb{R}$ eine 2-mal partiell differenzierbare Funktion. Für $\vv x \in \overset 0 D$ heißt die $n\times n$-Matrix $H_f(\vv x)$ mit $(i, j)$-ten Eintrag $f_{x_ix_j}(\vv x)$ die \underline{Hesse-Matrix} von $f$ in $\vv x$.\\Also:\[H_f(\vv x) = \begin{pmatrix}
		f_{x_1x_1}(\vv x)&f_{x_1x_2}(\vv x)&\hdots&f_{x_1x_n}(\vv x)\\
		f_{x_2x_1}(\vv x)&f_{x_2x_2}(\vv x)&\hdots&f_{x_2x_n}(\vv x)\\
		\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\
		f_{x_nx_1}(\vv x)&f_{x_nx_2}(\vv x)&\hdots&f_{x_nx_n}(\vv x)
	\end{pmatrix}.\]
}}
% subsubsection partielle_ableitung-definition (end-4)

\subsubsection{Beispiele} % (fold)
\label{ssub:partielle_ableitung-beispiele-4}
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
	\item TODO
	\item TODO
\end{enumerate}
% subsubsection partielle_ableitung-beispiele-4 (end)

\subsubsection{Satz} % (fold)
\label{ssub:partielle_ableitung-satz}
\fbox{
\parbox{\columnwidth}{
	(Schwarz) Ist $D \subseteq \mathbb{R}^n$ offen, $f:D \to \mathbb{R}$ 2-mal stetig partiell differenzierbar, so ist $f_{x_ix_j}(\vv x) = f_{x_jx_i}(\vv x)$ für alle $\vv x \in D$, $i,j = 1,2,...,n$.
}}
% subsubsection partielle_ableitung-satz (end)

\subsubsection{Anmerkung} % (fold)
\label{ssub:partielle_ableitung-anmerkung}
\fbox{
\parbox{\columnwidth}{
	Eine Matrix $A=(a_{ij})\in \mathbb{R}^{n\times n}$ heißt \underline{symmetrisch}, wenn $a_{ij}=a_{ji}$ für alle $i,j$ gilt.
}}\vspace{12pt}
z.B. $A=\begin{pmatrix}
	1&2&3\\2&5&4\\3&4&-6
\end{pmatrix}$ ist symmetrisch, $b=\begin{pmatrix}
	2&3\\4&5
\end{pmatrix}$ nicht symmetrisch.\\\eqref{ssub:partielle_ableitung-satz} besagt, dass $H_f(\vv x)$ symmetrisch ist, falls $f$ 2-mal stetig partiell differenzierbar ist.
% subsubsection partielle_ableitung-anmerkung (end)

% subsection partielle_ableitung (end)